\documentclass[12pt]{report}                   % autres choix : report, book

\usepackage[a4paper]{geometry}                  % taille correcte du papier
\usepackage{setspace}
\usepackage{silence}                            % Filtrer tous ces warnings ennuyeux

%% Polices 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{textcomp}                           % caractères additionnels
\usepackage{lmodern}                            % remplacer éventuellement par txfonts, fourier, etc.
\usepackage{amsmath,amssymb, amsthm}            % tout ce qu'il faut pour écrire des maths
\usepackage{dsfont}                             % Pour la fonction indicatrice
\usepackage{eurosym}                            % symbole €
\usepackage{xfrac}                              % fraction d'anneau
\usepackage{adforn}                             % Ornements header
\usepackage{yfonts}                             % Fontes gothiques supplémentaires
\usepackage{fontawesome}                        % Utilisation icones
\usepackage{fourier-orns}                       % Ornements header
\usepackage{mathpazo}                           % Police favorite
\usepackage{microtype}                          % améliorations typographiques

%% Packages utiles pour les figures : algo, tikz, pstricks...
%%%%%%
% Algo
%%%%%%
\usepackage[ruled, linesnumbered, french, onelanguage]{algorithm2e} % mise en page des algorithmes
\usepackage{minted}
%%%%%%%%%%
% Pstricks
%%%%%%%%%%
\usepackage{pstricks}
%\usepackage{auto-pst-pdf}
%\usepackage{pst-plot,pstricks-add}     % tracer des fonctions
%\usepackage{pgfplots}
%%%%%%
% Tikz
%%%%%%
\usepackage{tikz, tkz-euclide, tkz-tab}         % Dessiner aver tikz
\usetkzobj{all}                                 % et tout plein de paquets utiles
\usetikzlibrary{arrows.meta}
\usetikzlibrary{automata,positioning}
\usetikzlibrary{decorations.pathreplacing,calc}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{decorations.fractals}           % Dessiner les fractales usuelles
\usetikzlibrary{shapes}
\tikzset{cross/.style={cross out, rotate=45, draw=black, inner sep=0pt, outer sep=0pt, color=red, minimum size=2*(#1-\pgflinewidth), thick=3pt},
%default radius will be 1pt. 
cross/.default={3pt}}
\tikzset{dot/.style={shape=circle,fill=black, minimum size=1.5mm,inner sep=0pt,outer sep=0pt}}
\usepackage{fp}% http://ctan.org/pkg/fp

%% Mise en forme LaTeX
\usepackage{eso-pic}                            % Pour mettre des titres dans des coins
\usepackage{tasks}                              % Des enumerate horizontaux
\settasks{label=\textbf{\alph*.}, label-format=\bfseries, label-offset=1em, label-align=right, before-skip =\smallskipamount, after-item-skip=0pt}
\usepackage[inline]{enumitem}                           % 1, 2, 3...
\usepackage{pgffor}                             % Pour faire des boucles
\usepackage{multicol}                           % Diviser la page en 2 +
\usepackage{comment}
\usepackage{array}                              % tableaux un peu plus paramétrables
\usepackage[many]{tcolorbox}
\usepackage{makecell}
\usepackage{subfig}                             % Sous figures
\usepackage{graphicx}                           % pour inclure des images
\usepackage{xspace}                             % protection des espaces
\usepackage{xcolor}                             % pour gérer les couleurs
\usepackage{hyperref}                           % gestion des hyperliens
\hypersetup{
    colorlinks = true,
    linkcolor = blue!50!gray!100!,
    linkbordercolor = {white},
}
\hypersetup{pdfstartview=XYZ}                   % Zoom hyperref
 
%%%%%%%%%%%
%% Maths %%
%%%%%%%%%%%
% Raccourcis pour les trucs longs à écrire. Reste d'Oxford principalement. 
\newcommand{\Prob}[2][]{\mathbb{P}_{#1}\left( #2 \right)}
\newcommand{\Exp}[2][]{\mathbb{E}_{#1}\left[ #2 \right]}
\newcommand{\Lawconv}{\stackrel{\mathcal{L}}{\longrightarrow}}
\newcommand{\Var}[1]{\mbox{Var}\left(#1 \right)}
\newcommand{\Card}[1]{\mbox{Card}\left(#1 \right)}
\newcommand{\Int}[4]{\int_{#1}^{#2} \! {#3} \, \mathrm{d}{#4}}
\newcommand{\kw}{\;|\;}
\newcommand{\im}{\textrm{Im}}
\newcommand{\disclamer}{\textit{L’usage de toute calculatrice, téléphone portable, ordinateur est strictement interdit. Un soin tout particulier devra être porté à la qualité et à la précision de la rédaction des argument } \vspace{1.cm}}
\newcommand{\legendeexos}{
\paragraph{Légende des exercices.}
\begin{center}
\begin{tabular}{cccc}
$\clubsuit$ : très flacile & $\varheart$ : à savoir par cœur & $\vardiamond$ : care aux calculs & $\spadesuit$ : qui s'y frotte s'y pique 
\end{tabular}
\end{center}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Structures %%
%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcounter{dfcount}
{\theoremstyle{definition} \newtheorem{definition}[dfcount]{Définition}}
\newtheoremstyle{propstyle} % name of the style to be used
  {1.3\topsep}                     % measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
  {1.3\topsep}                         % measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
  {\itshape}                            % name of font to use in the body of the theorem
  {}                            % measure of space to indent
  {\bfseries}                   % name of head font
  {.}                           % punctuation between head and body
  {.5em}                        % space after theorem head; " " = normal interword space
  {}                            % Manually specify head
\theoremstyle{propstyle}
\newcounter{propcount}
\newtheorem{propriete}[propcount]{Propriété}
\newcounter{thcount}
\newtheorem{theoreme}[thcount]{Théorème}
\newcounter{excount}
{\theoremstyle{definition} \newtheorem{exemple}[excount]{Exemple}}
\renewcommand{\theexemple}{\arabic{exemple}}
\newcounter{metcount}
{\theoremstyle{definition} \newtheorem{methode}[metcount]{Méthode}}
\renewcommand{\themethode}{\arabic{methode}}
% Environnement exos
\newcounter{exoscount}
\newtheoremstyle{exercicestyle} % name of the style to be used
  {\topsep}                        % measure of space to leave above the theorem. E.g.: 3pt
  {3pt}                         % measure of space to leave below the theorem. E.g.: 3pt
  {}                            % name of font to use in the body of the theorem
  {}                            % measure of space to indent
  {\bfseries}                   % name of head font
  {.}                           % punctuation between head and body
  {.5em}                        % space after theorem head; " " = normal interword space
  {}                            % Manually specify head
\theoremstyle{exercicestyle}
\newtheorem{exos}[exoscount]{Exercice}
\newenvironment{exo}[2]
  {
   \begin{exos}[#1]
   \leavevmode
   \marginpar{\hfill $#2 $ }}
  {\end{exos}}

\newenvironment{prob}{ \begin{center}
\Large{ \textsc{Problème}} \end{center} }{ \sepdown }

 % Théorèmes/propriétés avec un retour à la ligne.
\newtheoremstyle{break2}
  {\topsep}%   Space before theorem
  {\topsep}%   Space after theorem
  {\itshape}%  Body font
  {}%          Indent amount (empty = no indent, \parindent = para indent)
  {\bfseries}% Thm head font   
  {}%         Punctuation after thm head
  {.5em }%  Space after thm head (\newline = linebreak)
  {\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}.}% Thm head spec

\theoremstyle{break2}
\newtheorem{fbth}[thcount]{Théorème}
\newenvironment{bth}[1][]{\begin{fbth}[#1]\item\relax}{\end{fbth}}

\newtheorem{fbprop}[propcount]{Propriété}
\newenvironment{bprop}[1][]{\begin{fbprop}[#1]\item\relax}{\end{fbprop}}

 % Théorèmes/propriétés avec un retour à la ligne.
\newtheoremstyle{break3}
  {\topsep}%   Space before theorem
  {\topsep}%   Space after theorem
  {}%  Body font
  {}%          Indent amount (empty = no indent, \parindent = para indent)
  {\bfseries}% Thm head font   
  {}%         Punctuation after thm head
  {.5em }%  Space after thm head (\newline = linebreak)
  {\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}.}% Thm head spec

\theoremstyle{break3}
\newtheorem{fbdf}[dfcount]{Définition}
\newenvironment{bdef}[1][]{\begin{fbdf}[#1]\item\relax}{\end{fbdf}}

% Répéter un exercice n fois
\newcommand{\looped}[2]{
	\foreach \n in {1,...,#1}{
		#2
	}
}

\newcommand{\reponse}[1]{
    \looped{#1}{
    \onehalfspacing
    \dotfill

    }
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Mise en page %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\pagenumbering{gobble}
\setlength{\textheight}{26.2cm}
\setlength{\textwidth}{17.0cm}
\setlength{\oddsidemargin}{-0.5cm}
\setlength{\evensidemargin}{0.0cm}
\setlength{\topmargin}{-2.0cm}
%\newif \ifnote
%\notefalse
%\reversemarginpar

% Espacement autour des structures
\usepackage[pagestyles, clearempty, explicit]{titlesec}
\titlespacing{\paragraph}{ %
  0pt}{                    % left margin
  1\baselineskip}{         % space before (vertical)
  1em}                     % space after (horizontal)

\titlespacing*                  % starred version: first paragraph is not indented
    {\section}                  % <command>
    {-22pt}                     % <left>
    {3.5ex plus 1ex minus .2ex} % <before-sep>
    {2.3ex plus .2ex}           % <after-sep>

% Réglages multicol
\setlength{\columnseprule}{1pt}        % Séparateur vertical dans multicol
\def\columnseprulecolor{\color{black}} % De couleur noire.

% Type de colonnes pour array
\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\newcolumntype{M}[1]{>{\centering\arraybackslash}m{#1}}
\newcolumntype{L}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}

% Filtrer les messages d'erreur kisoulent 
\WarningFilter{latex}{Marginpar on page}
\WarningFilter{latexfont}{Size}
\WarningFilter{latexfont}{Font shape}
\WarningFilter{latexfont}{Some font}
\WarningFilter{hyperref}{Token}
\hfuzz=5000pt

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Faire du joli latex %% 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Faire des cœurs et des carreaux 
\DeclareSymbolFont{extraup}{U}{zavm}{m}{n}
\DeclareMathSymbol{\varheart}{\mathalpha}{extraup}{86}
\DeclareMathSymbol{\vardiamond}{\mathalpha}{extraup}{87}

% Police verbatim + souligné (links)
\usepackage[normalem]{ulem}
\useunder{\uline}{\ulined}{}%
\DeclareUrlCommand{\bulurl}{\def\UrlFont{\ttfamily\ulined}}

% Thème de l'entête des chapitres
\usepackage{erewhon, cabin}
\usepackage{microtype}
\usepackage{eqparbox}
\titleformat{\chapter}[block]{}{\eqmakebox[chap]{\Large\MakeUppercase{\sffamily\lsstyle Étape} %
\raisebox{-0.6\height}{\fontsize{50pt}{50pt}\selectfont \thechapter}\quad}}%
{0pt}{\huge\bfseries\raisebox{1ex}{\parbox[t]{\dimexpr\textwidth-\eqboxwidth{chap}\relax}{\titlerule[2pt]\vspace{1.25ex}\raggedleft#1}}}
\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-32pt}{38pt}%

% Boites tcolorbox
\newtcolorbox{fancyquotes}[2][]{%
enhanced jigsaw, 
breakable,      % allow page breaks
frame hidden,   % hide the default frame
left=1em,       % left margin
right=1em,      % right margin
top= 1em,
bottom=1em,
attach boxed title to top left={yshift=-0.1in,xshift=0.15in},
             boxed title style={boxrule=0pt,colframe=white,},
overlay={%
    \node [scale=6,
        text=black,
        inner sep=0pt,] at ([xshift=-1.5em,yshift=-1em]frame.north west){\og{}}; 
    \node [scale=6,
        text=black,
        inner sep=0pt,] at ([xshift=1.5em, yshift=1em]frame.south east){\fg{}};  
        },
    % paragraph skips obeyed within tcolorbox
            parbox=false,
title=#2,#1
}

\newtcolorbox{Tool}[3][]{
                lower separated=false,
                colback=white!80!gray,
colframe=white, fonttitle=\bfseries,
colbacktitle=white!50!gray,
coltitle=black,
enhanced,
attach boxed title to top left={xshift=1cm,yshift=-2mm},
overlay={\node[state, fill = white, outer sep=2pt, inner sep=0pt, minimum size = 1pt, below right=-7pt] at (frame.north west) {#3};},
title=#2,#1}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Mode Feuille d'exercices.%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Un rectangle autour des numéros
\newcommand*\circled[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{%
            \node[shape=rectangle, 
                  rounded corners, 
                  fill=blue!10,
                  draw,
                  inner sep=2pt,
                  minimum width=1cm] (char) {#1};}}
\newcommand*\circledtwo[1]{\tikz[baseline=(char.base)]{%
            \node[shape=circle, 
                  fill=red!10,
                  draw,
                  inner sep=2pt] (char) {#1};}}
% Éviter qu'un exercice ne se retrouve sur deux colonnes.
\widowpenalty10000

% Stared item
\newcommand{\sitem}{
    \refstepcounter{enumi}
    \item [\protect\circled{\arabic{enumi}$\star$}]
    }

\begin{document}
% Indication classe 
\AddToShipoutPictureBG*{%
  \AtPageUpperLeft{%
    \hspace{\paperwidth}%
    \raisebox{-\baselineskip}{%
        \makebox[0pt][r]{\textsc{\textbf{ Terminale NSI}}\hspace{.5cm}}
}
}}%

\setcounter{chapter}{-1}
\setcounter{page}{1}
\chapter{ Découverte de Pygame }
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}} 
\renewcommand{\thefigure}{\arabic{figure}}
\thispagestyle{empty}

\vspace{-1em}

\paragraph{Introduction. }
Nous allons découvrir ensemble dans ce projet la bibliothèque Python \texttt{pygame}. Elle permet de réaliser de petites applications graphiques, comme des jeux par exemple. Pour l'utiliser de manière efficace et réagir facilement aux événements déclenchés par l'utilisateur ou le programme lui-même, il sera important d'utiliser un style de programmation \textbf{orienté objet}. 

\textbf{Documentation.\;} La documentation complète de la bibliothèque \texttt{pygame} est disponible à l'adresse \bulurl{https://www.pygame.org/docs/}

%\textbf{Organisation.\;} Vous créerez un répertoire intitulé \texttt{mapeditor/}. 

\textbf{Initialisation \;} Dans votre répertoire de travail, exécuter la commande \\
\centerline{\texttt{git clone https://framagit.org/fpicard/mapeditor}}
Ceci aura pour effet d'importer les fichiers que vous devrez éditer pour mener à bien ce projet. Ouvrir le répertoire \texttt{Étape0}.

\section{Notre première fenêtre !}

\begin{enumerate}[wide=0pt, leftmargin=5pt,label=\protect\circledtwo{\arabic*}] 
    \item Ouvrir et exécuter le fichier \texttt{map\_editor.py}. On y lit les lignes suivantes. 
        \vspace{0.5em}
    \begin{minted}
[
frame=single,
framesep=2mm,
label=map\_editor.py,
linenos
]
{python}
import pygame
pygame.init()
fenetre = pygame.display.set_mode((1202, 623)) #Initialisation de la fenêtre
    \end{minted}
        Que se passe-t-il ?  À quoi correspondent les nombres 1202 et 623 ? 

    \item Pour maintenir la fenêtre ouverte de manière continue, nous allons utiliser une boucle non bornée. Ajouter le code suivant à la fin du fichier, puis l'exécuter. 
        \vspace{0.5em}
    \begin{minted}
[
frame=single,
framesep=2mm,
label=Code,
linenos
]
{python}
running = True
while running:
    pass
    \end{minted}
    Quel commentaire pouvez-vous faire ? 
\end{enumerate}

\section{Gestion des événements}

\begin{enumerate}[wide=0pt, leftmargin=5pt,label=\protect\circledtwo{\arabic*}] 
    \item Le code précédent conduit bien à la création d'une fenêtre, seulement il est impossible de la clore, sauf en arrêtant brutalement le processus python à l'aide de la commande \texttt{CTRL-C} dans la console. Il faut en effet spécifier au programme quoi faire lorsqu'il reçoit un signal de terminaison (l'utilisateur clic sur la croix pour fermer la fenêtre par exemple). 

        Dans la boucle principale du programme, rajouter le code suivant.
        \vspace{0.5em}
\begin{minted}
[
frame=single,
framesep=2mm,
label=Code,
linenos, 
breaklines
]
{python}
for event in pygame.event.get():          # Boucle principale du programme
    if event.type == pygame.QUIT:
        running = False
        pygame.quit()
    if event.type == pygame.MOUSEBUTTONDOWN:
        print('Le bouton', event.button, ' a été pressé à la position',event.pos)
\end{minted}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}, wide=0pt]
    \item Quel est le rôle du premier bloc conditionnel ? Du second ?
    \item D'après la documentation officielle de Pygame, quelle sont les valeurs possibles pour l'objet \texttt{event.type} ?
    \item Lorsque l'événement est du type "un bouton de souris à été pressé", que représentent les variables \texttt{event.button} et \texttt{event.pos} ?
    \item En utilisant la documentation officielle, modifier le code pour que celui-ci affiche \texttt{C'est gagné !} lorsque l'utilisateur appuie sur la touche \texttt{ENTRÉE}.
\end{enumerate}

\item \begin{enumerate}[wide=0pt, label=\textbf{\alph*.}]
    \item Pour le moment, notre programme utilise 100\% du CPU. Quelle explication pouvez-vous apporter à ce phénomène ?
    \item Pour gérer le temps dans notre application, nous allons utiliser un objet de type horloge. Ajouter au bon endroit :
\begin{minted}
[
frame=single,
framesep=2mm,
label=Code,
linenos
]
{python}
horloge = pygame.time.Clock() # après l'initialisation de la fenêtre
ecoule = clock.tick(25) # dans la boucle principale du programme
\end{minted}
Faire afficher la variable \texttt{ecoule} au fur et à mesure de l'exécution du programme. Selon vous, à quoi cela correspond-il ? À quoi correspond le nombre 25 ? 
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\section{Rectangles, surfaces et images}

\begin{enumerate}[wide=0pt, leftmargin=5pt,label=\protect\circledtwo{\arabic*}] 
    \item Il est possible d'afficher des images dans la fenêtre. Cela est réalisé par la méthode \texttt{blit(image, pos)}. Une fois cela réalisé, il ne faut pas oublier de mettre l'affichage à jour à l'aide de l'instruction \texttt{pygame.display.update()}. Ajouter après l'initialisation de la fenêtre :
        \begin{minted}
[
frame=single,
framesep=2mm,
label=Code,
linenos
]
{python}
fond = pygame.image.load("./background.png")
fenetre.blit(fond, (0,0))
pygame.display.update()
        \end{minted}
    Quel est le rôle de (0,0) ? (ligne 2)
    \item Dans le répertoire \texttt{Étape0} se trouve une image de champignon, \texttt{mushroom.png}. Modifier votre code afin que votre programme affiche cette image sous le curseur lorsque vous cliquez sur la fenêtre.
\end{enumerate}

\section{Présentation orienté objet du code}

Pour gagner en facilité de maintenance, on décide de réécrire notre code orienté objet. Pour la première question : continuer à modifier le fichier \texttt{map\_editor.py}. Pour la seconde question : ouvrire et commencer à modifier le fichier \texttt{map\_editor\_objet.py}. 

\begin{enumerate}[wide=0pt, leftmargin=5pt,label=\protect\circledtwo{\arabic*}] 
    \item On créé pour cela une classe \texttt{Champi} qui représentera l'objet "Champignon" que l'on cherche à afficher à l'écran. Cette classe utilise trois champs : \texttt{image} (telle que renvoyée par \texttt{pygame.image.load()}), \texttt{pos} (la position du coin supérieur gauche du champignon) et \texttt{fenetre} (la fenêtre où afficher le champignon).
\begin{minted}
[
frame=single,
framesep=2mm,
label=Code,
linenos
]
{python}
class Champi:
    def __init__(self, pos, fenetre):
        self.image = pygame.image.load("./mushroom.png")
        self.pos = pos
        self.fenetre = fenetre

    def affiche(self):
        pass
\end{minted}
Compléter le code de la méthode \texttt{affiche()}. Vous pourrez tester votre code avec les instructions :
\begin{minted}
[
frame=single,
framesep=2mm,
label=Code,
linenos
]
{python}
c = Champi((0, 0), fenetre)
c.affiche()
\end{minted}
Ceci doit avoir pour effet d'afficher un champignon tout en haut à gauche de la fenêtre. 

\item On peut également voir \textbf{le programme lui-même en tant qu'objet}. 
    \begin{minted}
[
frame=single,
framesep=2mm,
label=map\_editor\_objet.py,
linenos
]
{python}
class App:
    def __init__(self):
        pygame.init()
        self.fenetre = pygame.display.set_mode((1202, 623))

        # ...

    def on_running(self):
        pass

    def on_exit(self):
        pass

    def on_event(self, event):
        pass

    def run(self):
        while self.running:
            self.on_running()
            for event in pygame.event.get():
                self.on_event(event)
        self.on_exit()

A = App()
A.run()
    \end{minted}
    L'initialisation d'un objet de classe \texttt{App} a pour effet d'ouvrir une fenêtre de taille (1202, 623). Plusieurs méthodes sont attachées à cet objet, en particulier la méthode \texttt{run()}. Celle-ci a pour effet de déclencher l'exécution du programme : on y retrouve les composantes principales de la boucle d'exécution : tant que le champ \texttt{self.running} vaut \texttt{True}, on exécute la méthode \texttt{on\_running()} ; on capte les événements utilisateurs et on déclenche l'événement approprié via la méthode \texttt{self.on\_event(event)} ; enfin on exécute la méthode \texttt{on\_exit()} lors de la terminaison du programme.
    \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}, wide=0pt]
        \item Compléter la méthode \texttt{\_\_init\_\_()} : vous afficherez l'image \texttt{background.png} lors de l'initialisation d'une instance de la classe. Affecter les champs \texttt{clock}, \texttt{running} et \texttt{fps} de la classe \texttt{App}. 
        \item Compléter la méthode \texttt{on\_running()} : vous réglerez l'affichage à \texttt{self.fps} FPS.
        \item Compléter la méthode \texttt{on\_event()} : vous gérerez les deux événements suivants.
            \begin{itemize}[label=\textbullet]
                \item \texttt{pygame.QUIT} : terminer le programme 
                \item \texttt{pygame.MOUSEBUTTONDOWN} : afficher un champignon (utiliser la méthode \texttt{affiche()} de la classe \texttt{Champi}) à la position du curseur. 
            \end{itemize}
        \item Compléter la méthode \texttt{on\_exit()} : vous afficherez dans la console \texttt{"Fin du programme"} ainsi que le temps total d'exécution lorsque le programme termine.
    \end{enumerate}
    \item \begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*.}, wide=0pt]
        \item Ajouter un champ \texttt{uptime} initialisé avec la valeur 0 à la classe \texttt{App}.
        \item Modifier la méthode \texttt{on\_running()} : mettre à jour le champ \texttt{uptime} afin que celui-ci contienne le temps écoulé depuis le lancement du programme.
        \item Modifier la méthode \texttt{on\_exit()} : vous devrez afficher le temps total d'exécution à la fermeture du programme.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}


\chapter{ Éditeur de niveau }

\paragraph{Introduction.} On souhaiterait réaliser à présent un éditeur de niveau de type Super Mario Bros. Ouvrir le répertoire \texttt{Étape1}. 

Le fichier source à utiliser dans cette partie est \texttt{map\_editor\_objet\_eleve.py}

\textbf{Comportement souhaité. \;} Lors de l'exécution du programme, une fenêtre vide est affichée. Un clic à la souris a pour effet d'ajouter un bloc à l'endroit visé, aligné sur une grille. Des raccourcis clavier permettent de sélectionner différents types et différentes tailles de blocs. 

\textbf{Ressources à disposition. \;} Pour cela, nous disposons de ressources, stockées dans le répertoire \texttt{Étape1/assets/}. Le fichier \texttt{level1.png} est une image (2796, 240) du premier niveau de Super Mario Bros, qui peut donner une idée du type de rendu final visé. Les fichiers \texttt{mario.png}, \texttt{ennemis.png}, et \texttt{terrain.png} contiennent les images qui seront utilisées pour dessiner le niveau.


\section{Sprites et classe \texttt{Block}}

\begin{enumerate}[wide=0pt, leftmargin=5pt,label=\protect\circledtwo{\arabic*}] 
    \item  La classe \texttt{Block} représente les objets qui vont constituer le niveau. Ses attributs sont \texttt{image} (une image qui peut être affiché par Pygame à l'aide de la méthode \texttt{blit()}), sa position \texttt{pos} et la \texttt{fenetre} à laquelle il est rattaché. 
        \begin{enumerate}[wide=0pt, label=\textbf{\alph*.}]
            \item Compléter la méthode \texttt{affiche()} : celle-ci doit afficher le bloc à l'écran.
            \item Pour tester votre méthode \texttt{affiche()}, décommenter et compléter les lignes correspondantes de la méthode \texttt{\_\_init\_\_()} de la classe \texttt{App}.
        \end{enumerate}
    \item Dans notre cas, toutes les images de terrain sont stockées dans le même fichier \texttt{terrain.png}. La classe \texttt{SpriteSheet} du fichier \texttt{sprite.py} représente un fichier d'images de blocs. Elle est initialisée avec le chemin d'un fichier, et sa méthode principale est \texttt{image\_at([a, b, c, d])}. Celle-ci a pour effet de renvoyer une image au format Pygame de la portion de l'image dont le coin supérieur gauche a pour indice \texttt{(a, b)}, de taille horizontale \texttt{c} pixels, de taille verticale \texttt{d} pixels.
        \begin{enumerate}[wide=0pt, label=\textbf{\alph*.}]
            \item Décommenter et compléter les lignes du code source correspondant à la découverte de la classe \texttt{Sprite}. Vous chargerez dans la variable \texttt{image} l'image du bloc carré de taille (16,16) dont le coin supérieur droit a pour indice (16, 32).
            \item Faire afficher à l'écran un bloc ayant cette image à la position (128, 256).
        \end{enumerate}
\end{enumerate}


\section{Classes \texttt{Level} et \texttt{Editor}}

\begin{enumerate}[wide=0pt, leftmargin=5pt,label=\protect\circledtwo{\arabic*}] 
    \item La classe \texttt{Editor} représente le sélecteur d'image, et se base sur l'utilisation de la classe \texttt{SpriteSheet}. Ses attributs sont \texttt{data} (un objet \texttt{SpriteSheet}), \texttt{taille\_base} (les blocs ont pour taille (16,16)), et \texttt{block\_rect} est un tableau précisant la position et la taille de l'image du bloc dans le fichier de blocs. 
    \begin{enumerate}[wide=0pt, label=\textbf{\alph*.}]
        \item Compléter la méthode \texttt{\_\_init\_\_()} de la classe \texttt{Editor}.
        \item Compléter la méthode \texttt{get\_image()} : cette méthode doit renvoyer l'image présente à la position \texttt{block\_rect} dans le fichier d'images \texttt{data}. 
        \item Compléter la méthode \texttt{deplace(v1, v2)} : celle-ci déplace le sélecteur d'image de \texttt{v1} lignes et \texttt{v2} colonnes. 
        \item Compléter la méthode \texttt{change\_taille(v1, v2)} : celle-ci augmente la taille du sélecteur d'image de \texttt{v1} lignes et \texttt{v2} colonnes. 
    \end{enumerate}
\item La classe \texttt{Level} représente le niveau que nous sommes en train de construire. Elle possède deux attributs qui sont la \texttt{fenetre} où le niveau est affiché, et la liste des blocs constituant le \texttt{terrain}. 
    \begin{enumerate}[wide=0pt, label=\textbf{\alph*.}]
        \item Compléter la méthode \texttt{add\_block(ed, pos)} : étant donné un éditeur et une position, cette méthode affiche l'image sélectionnée par l'éditeur à la position donnée, \textit{alignée sur une grille (16,16)}. Elle met de plus à jour la liste des blocs de la variable \texttt{terrain.}
        \item Comment faire pour qu'à la fin de l'exécution du programme, la liste les positions de tous les blocs créés soit affichée dans le terminal ?
    \end{enumerate}

\end{enumerate}

\chapter{Améliorations}

\section{Catégories de blocs}

Il est possible d'ajouter un attribut \texttt{categorie} à la classe \texttt{Block}, afin de classer les blocs par famille : un bloc jouant le rôle de mur n'aura pas le même comportement qu'un bloc jouant le rôle d'un ennemi par exemple. Les images de ces blocs seront pas extraits des mêmes fichiers.  

\section{Chargement et sauvegarde de niveaux}

À l'aide de la bibliothèque python \texttt{csv} il est possible de stocker les informations collectées lors d'une exécution du programme. Il est également possible de charger à l'initialisation du programme les informations contenues dans un fichier \texttt{.csv} prédéfini.

\textbf{Documentation : \;} \bulurl{https://docs.python.org/fr/3/library/csv.html}

\section{Détection de collisions}

Il est possible d'ajouter une méthode \texttt{is\_in()} à la classe \texttt{Block} qui détermine si la position donnée se trouve dans le block. On peut ajouter de la même façon une méthode similaire à la classe \texttt{Level} pour déterminer si la position donnée se trouve dans un terrain.

\section{Affichage de l'éditeur}

On peut réserver une partie de l'écran pour faire afficher le block actuellement sélectionné par l'objet \texttt{Editor}. On peut également utiliser cet espace pour faire afficher le fichier d'image actuellement sélectionné par l'éditeur. 

\textbf{Attention.} Il n'est pas possible de créer plusieurs fenêtres avec la bibliothèque Pygame.

\section{Animations} 

On peut penser à créer un bloc qui serait animé au fur et à mesure que le temps s'écoule. On pourrait donc créer une classe \texttt{AnimatedBlock} qui hérite de la classe \texttt{Block} et qui possède une méthode \texttt{update(self, dt, level)} mettant à jour ses attributs en fonction de l'état général du niveau. À l'aide de la méthode \texttt{images\_at(rects)} (\texttt{rects} est une liste de rectangles) on peut charger plusieurs images à la fois et donc donner l'illusion de l'animation du bloc.

Puis on organise l'affichage dans la boucle principale du programme : on commence par mettre à jour les attributs de tous les blocs animés, puis on dessine tous les blocs (animés ou non). Enfin on met à jour l'affichage de la fenêtre Pygame.

\end{document}
